＃宗教 ＃信仰 你所相信的是？

因為直接討論宗教的議題是非常敏感的，所以我們就透過這些外圍作討論

意識世界

第五章：信仰——概念的橋段

我們的造物者騎着他烏黑的馬歸來了。他用左眼審視著四處，用左耳聆聽著細語聲，在這個意識世界當中飄渺。你有看這個「造物者」嗎？他就是你的顯現，你也是他的反映。也許你現在並不明白，但你不必感到恐慌，我們在這裡，就是為了讓你明白。來，握緊我的手，我們與你同行。

信仰很明確的就是一個符號化的結果，在符號化的當下，我們就已經建立了信仰。信仰是我們「人類」一切文明的基礎，不論我們是否覺察到自己的「信仰」，我們都已經「在信仰」了。你也許不以為然，也許你並不認為自己有在「信仰」著什麼，但我們必須告訴你：當你認同符號中所代表著某些意涵，你使用該符號的時候，你已經「信仰」了它，你也「信仰」著這個世界上的人們也「信仰」了這個符號。

很好，我想你應該了解到了，在這裡，我們所說的「信仰」並不單純是指宗教的，而是一切你所「相信」的。可以詢問一下，你「信仰著」什麼？先不要急著回答，先在你的「意識世界」發問，讓它用你自己的意象告訴自己，在發掘出來之後，你再用文字告訴我們。

我們都「信仰」著許多的概念，但我們甚少發現這些都可以稱為之「信仰」。因為我們都用一些聽起來更美妙的詞彙取代「信仰」，我們用「知識」、「常識」和「真相」來取代了「信仰」，然而這些都不會影響到那些概念的「真實性」。只是我們會在感覺上，在各種概念的牽扯上，讓我們的情緒覺得比較舒服。

每當我們建立一個詞的理解，我們就在建立一個「新的信仰」。從我們出生開始，到死亡之前，對我們影響最深的「信仰」就是「我們的名字」。「每個人」都渴望著自己是獨一的存在，在個人上，我們都確實是獨一的，所以我們想要去表達自己的獨一，也希望能夠透過「事物/概念」去表達「自己」，為此我們開始為「事物/概念」命名，再使用這些命名，作為自己的名號。

我們會透過概念化與符號化他物，作了解自身，而分離出他物與自我的差異，也聯繫起與他物的共同之處。我們可以給予名字的，就像是自己的從屬，我們可以召喚的，就像是自己的奴僕。我們有被給予的名字，也有自己的自稱。所有人都在「名稱」上建立著從屬的關係，父母、子女、君臣與朋友，這些都是由「名稱」建築起的「概念」，使我們確信這些為「事實」。

在「道德」與「直觀」的體驗上，我們不會否認父母、子女的關係存在，但比起這些，於君臣與朋友的關係上，我們是充滿疑惑的。君臣與朋友是制度與社會的產物，它們不同於父母、子女在生理上有直觀的事實聯繫。它們核心上是個人與社會之間，所建立起來的非實質的關係。

我們該如何去看待與社會有關的關係，以及如何去定位彼此，這些都是從後天學習所得的，我們並不一定要適應這些關係，但在強權文化之中，文化產生的氛圍會逼迫我屈服。在純粹的人性上，我們不會強調尊卑貴賤，我們也並不應將人作區分，只有這樣做的時候，我們才是真正的平等。

「信仰」或許會把我們分成碎片，但它也可以將我們緊密地聯繫起來，這就在於我們如何去處理與看待信仰。它本身並不存在著任何「真實的意義」，只有在我們取用它們之時，在我們自身中，它們的存在成為了某種真實的意義。我們都是這樣，透過自己的「信仰」建造了眼中的世界，演繹著自己的人生。

對於「我們的人生一直都是局限在『信仰』當中」的這個觀點、看法，你有什麼樣的感覺？你是接受的，還是懷疑，或反對的呢？我們並不期待你一下子就選擇接受，而沒有經過懷疑與思考，除非你覺得這樣的觀念，是直觀地對應了你曾經有過的疑惑。這樣子的接受，我們會樂意看到。千萬不要輕易接受任何的觀點，除非你已經經過深思熟慮。

在我們接受一個觀點的時候，這樣與建立一個「信仰」是沒有分別的。當我們在取笑「宗教狂熱」的時候，我們也該反省自己是否也存在著「信仰狂熱」，如果我們沒有信仰的狂熱，又為什麼會去在意那些異見人士呢？在「信仰狂熱」與「宗教狂熱」的人眼中，他們彼此都是彼此心中的「異教徒」，這些都是狂熱的「宗教紛爭」。我們不需要參加一個「宗教信仰」，而參與「宗教紛爭」，我們只需要去熱心在自己所愛的概念當中，我們就可以去挑起「宗教紛爭」。

來到最後的一段。你，願意去終止這些無盡的「宗教紛爭」嗎？最基礎地，在你的內心，在「意識世界」，在這裡，先發掘出你那一切的「信仰」。在「信仰」被看到之後，「信仰」就不只是其本身，它該會回歸到屬於你的創造。你當要去主持自己內心的世界，而不是任由他們無意識的發展。